\documentclass[xcolor=x11names,compress]{beamer}

%% General document %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx}
\usepackage{sidecap}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%% Beamer Layout %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\useoutertheme[subsection=false,shadow]{miniframes}
\useinnertheme{default}
\usefonttheme{serif}
\usepackage{palatino}\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx,epsfig,amsmath,amssymb}


\setbeamerfont{title like}{shape=\scshape}
\setbeamerfont{frametitle}{shape=\scshape}

\setbeamercolor*{lower separation line head}{bg=DeepSkyBlue4}
\setbeamercolor*{normal text}{fg=black,bg=white}
\setbeamercolor*{alerted text}{fg=red}
\setbeamercolor*{example text}{fg=black}
\setbeamercolor*{structure}{fg=black}

\setbeamercolor*{palette tertiary}{fg=black,bg=black!10}
\setbeamercolor*{palette quaternary}{fg=black,bg=black!10}

\renewcommand{\(}{\begin{columns}}
\renewcommand{\)}{\end{columns}}
\newcommand{\<}[1]{\begin{column}{#1}}
\renewcommand{\>}{\end{column}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\setbeamertemplate{itemize items}[circle]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Softver R}
\begin{frame}
\title{Uvod v statistični softver R}
\author{
Kristina Veljković}
\date{}
\titlepage
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{\scshape Statistični softver R}
\begin{frame}
\frametitle{Statistični softver R}
\begin{itemize}
\item Zgodovina: programski jezik (od 1993.), koda je napisana v glavnem v R-u, C-u in Fortran-u. 
\item Prednosti statističnega softvera R:
\begin{itemize}
\item brezplačen, 
\item odprte kode (ang. \emph{open source}),
\item veliko paketov s statističnimi, numeričnimi in raznimi matematičnimi funkcijami 
iz različnih področij, 
\item dobra podpora (enostavno se najdejo rešitve težav na forumih)
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Statistični softver R}
\begin{itemize}
\item Nalaganje: \url{http://cran.r-project.org}
\item Urejevalniki: R Studio, RKWard, Tinn-R, Vim, Emacs, Eclipse, itn.
\item Nalaganje paketa: ukaz \texttt{install.packages}("ime-paketa")
\item Odpiranje paketa: ukaz \texttt{library}("ime-paketa")
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\scshape Vrste objektov}
\begin{frame}
\frametitle{Vrste objektov}
\begin{itemize}
\item Vektorji (ang. \emph{vector})
\item Matrike (ang. \emph{matrix})
\item Faktorji (ang. \emph{factor})
\item Večdimenzionalni vektorji (ang. \emph{array})
\item Liste (ang. \emph{list})
\item Baze podatkov (ang. \emph{data frame})
\item Funkcije (ang. \emph{function})
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Vektorji}
\begin{frame}
\frametitle{Vektorji}
\begin{itemize}
\item Numerični vektorji (ang. \emph{numerical})
\item Znakovni vektorji (ang. \emph{character})
\item Logični vektorji (ang. \emph{logical})
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Numerični vektorji}
\begin{frame}
\frametitle{Numerični vektorji}
\begin{itemize}
\item Zaporedje številk
\item Definicija: funkcija \textbf{c} (ang. \emph{concatenate})
\item Primer: teža in višina 6 oseb.
\texttt{teza<-c(60,72,57,90,95,72)}\\
\texttt{teza}

[1] 60~~ 72~~ 57~~ 90~~ 95~~ 72
\item Primer številskih operacij: računanje BMI
\texttt{visina$<$-c(1.75,1.80,1.65,1.90,1.74,1.91)}\\
\texttt{bmi$<$-teza/visina\^{}2}\\
\texttt{round(bmi,3)}

[1] 19.592~~ 22.222~~20.937~~24.931~~31.378~~19.736
\item Koristne računske funkcije: \textbf{sum}, \textbf{mean}, \textbf{var},
\textbf{sd}, \textbf{min}, \textbf{max}, \textbf{sort}, itn.
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Operatorji}
\begin{itemize}
\item Operatorji
\begin{itemize}
\item Binarni operatorji: množenje *, deljenje /, odštevanje -, seštevanje +
\item Relacijski operatorji: $<$, $>$, $<=$, $>=$, $==$, $!=$
\item Logični operatorji: \&, \&\&, $|$, $||$
\end{itemize}
\item Funkcija \textbf{xor(A,B)} za $\vee A \vee B$
\item Razlika med \& in \&\&, oziroma $|$ in $||$:
\begin{itemize}
\item $x$\&$y$: R najprej ovrednoti $x$ in $y$, nato vrne TRUE, 
če sta oba $x$ in $y$ TRUE, sicer vrne FALSE.
\item $x$\&\&$y$: R ovrednoti $x$, $y$ pa se ovrednoti samo, če je potrebno
(če je $x$ TRUE).
\item $x|y$: R ovrednoti oba $x$ in $y$, nato vrne FALSE, če sta $x$ in
$y$ FALSE, sicer vrne TRUE.
\item $x||y$: R ovrednoti $x$, $y$ pa se ovrednoti samo, če je potrebno
(če je $x$ FALSE).
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Znakovni vektorji}
\begin{frame}
\frametitle{Znakovni vektorji}
\begin{itemize}
\item Zaporedja karakterjev (znakov)

\texttt{(mesto$<$-c("London", "Pariz", "Rim"))}

[1] "London" "Pariz" "Rim"
\item Funkcija \textbf{toupper(x)} pretvarja male črke v velike, 
funkcija \textbf{tolower(x)} pa  velike črke v male.

\texttt{toupper(mesto)}

[1] "LONDON" "PARIZ" "RIM"
\item Funkcija \textbf{substr(x, start, stop)} kreira podstring (ang. \emph{substring}) znakovnega vektorja.

\texttt{substr(mesto, 1, 3)}

[1] "Lon" "Par" "Rim"	
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Znakovni vektorji}
\begin{itemize}
\item Funkcija \textbf{paste} povezuje znakovne vektorje v en vektor.\\
\texttt{paste(x,y,z,..., sep=" ", collapse=NULL)} \ \ 

\item Parameter \textbf{sep} določa, kaj se nahaja med komponentami, 
\textbf{collapse} pa omogoča, da novi vektor predstavlja en string. 

\texttt{paste("jesen v ",mesto, "u",sep="")} \ \

[1] "jesen v Londonu" "jesen v Parizu" "jesen v Rimu" 

\vspace{0.5cm}

\texttt{paste("jesen v ",mesto, "u",sep="", collapse=", ")} \ \

[1] "jesen v Londonu, jesen v Parizu, jesen v Rimu"
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Logični vektorji}
\begin{frame}
\frametitle{Logični vektorji}
\begin{itemize}
\item Zaporedja logičnih vrednosti TRUE/FALSE\\
\texttt{c(T,T,F,T)}\ \

[1] TRUE TRUE FALSE TRUE \ \ 

\vspace{0.5cm}
\texttt{(x<- bmi>25)}

[1] FALSE FALSE FALSE FALSE FALSE TRUE FALSE
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Funkcije, ki kreirajo vektorje}
\begin{frame}
\frametitle{Funkcije, ki kreirajo vektorje}
\begin{itemize}
\item Funkcija \textbf{c}(ang. \emph{concatenate}) - povezuje 
vrednosti v vektor.
\item Funkcija \textbf{seq} (ang. \emph{sequence}) kreira 
aritmetično zaporedje.

\texttt{seq(4,9)}     \#ekvivalentno 4:9

[1] 4 5 6 7 8 9

\texttt{seq(from=4,to=10,by=2)}

[1] 4 6 8 10

\textbf{Opomba}. Operator \textbf{:} ima višjo prioriteto od množenja,
deljenja, odštevanja in seštevanja.
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Funkcije, ki kreirajo vektorje}
\begin{frame}
\frametitle{Funkcije, ki kreirajo vektorje}
\begin{itemize}

\item Funkcija \textbf{rep} (ang. \emph{replicate})- generiranje 
zaporedja, katerega vrednosti se ponavljajo. 


\texttt{rep(x, times=1, each=1)}

\texttt{niz<-c(7,9,13)}

\begin{itemize}
\item Argument \textbf{times} je številka.

\texttt{rep(niz, times=3)}

[1] 7 9 13 7 9 13 7 9 13

\item Argument \textbf{times} je vektor.

\texttt{rep(niz,1:3)}

[1] 7 9 9 13 13 13

\item Argument \textbf{each}:

\texttt{rep(niz,each=4)}

[1] 7 7 7 7 9 9 9 9 13 13 13 13
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Specialne vrednosti}
\begin{frame}
\frametitle{Specialne vrednosti}
\begin{itemize}
\item \textbf{NA} (ang. \emph{not available}) - vrednosti, 
ki manjkajo:

\texttt{x $<$- c(10, 20, NA, 4, NA, 2, 5)}

\texttt{sum(x)}

[1] NA

\texttt{sum(x, na.rm=TRUE)}

[1] 41

\item \textbf{NaN} (ang. \emph{not a number})
\item \textbf{Inf}, \textbf{-Inf}

\texttt{3/0}   \# = Inf

\texttt{0/0}   \# = NaN
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Izbira elementov vektorja}
\begin{frame}
\frametitle{Izbira elementov vektorja}
\begin{itemize}
\item Operator \textbf{[~~]} za izbiro posameznih elementov vektorja
(ang. \emph{indexing, subsetting}):
\item Primer: predmenstrualni in postmenstrualni energijski vnos (v KJ) 
11 žensk:

\texttt{vnos.pred$<$-c(5260, 5470, 5640, 6180, 6390, 6515,6805, 7515,7515, 8230, 8770)}

\texttt{vnos.post$<$-c(3910, 4220, 3885, 5160, 5645,4680, 5265, 5975,6790, 6900, 7335)}

\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Izbira elementov vektorja}
\begin{frame}
\frametitle{Izbira elementov vektorja}
\begin{itemize}
\item Potrebujemo določen element vektorja, npr. predmenstrualni
energijski vnos za 5. žensko:

\texttt{vnos.pred[5]}

[1] 6390

\item Spreminjanje vrednosti elementa vektorja:

\texttt{vnos.pred[5]$<$-6930}
\item Potrebujemo podvektor (ang. \emph{subvector}), ki vsebuje več elementov
vektorja, npr. predmenstrualni energijski vnos za 3., 4. in 7. žensko:

\texttt{vnos.pred[c(3,4,7)]}

[1] 5640 6180 6805
		
\texttt{vnos.pred[1:4]}   \# izbira prvih 4 elementov vektorja

[1] 5260 5470 5640 6180
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Izbira elementov vektorja}
\begin{itemize}
\item Negativna izbira elementov vektorja (ang. \emph{negative indexing}), npr. 
želimo izbrati vse vrednosti vektorja \emph{vnos.pred}, razen
vrednosti za 3., 5. in 7. žensko:

\texttt{vnos.pred[-c(3,5,7)]}

[1] 5260 5470 6180 6515 7515 7515 8230 8770
\item Izbira podatkov, ki zadovoljijo določeni kriterij, npr. želimo 
izbrati podatke o postmenstrualnem energijskem vnosu žensk,
 ki so imele predmenstrualni vnos večji od 7000 kJ (oziroma med 7000 in 8000 kJ):

\texttt{vnos.post[vnos.pred>7000]}

[1] 5975 6790 6900 7335


\texttt{vnos.post[vnos.pred>7000 \& vnos.pred<=8000]}

[1] 5975 6790
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Izbira elementov vektorja}
\begin{itemize}
\item Primer: vektor \textbf{x} vsebuje NA vrednosti. 
Želimo izbrati samo vrednosti, ki niso NA. 

Uporabili bomo funkcijo \textbf{is.na(x)}:

\texttt{x $<$- c(10, 20, NA, 4, NA, 2, 5)}

\texttt{(i <- is.na(x))}

[1] FALSE FALSE TRUE FALSE TRUE FALSE FALSE

\vspace{0.5cm}
\texttt{(y $<$- x[!i])}

[1] 10 20 4 2 5
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Matrike}
\begin{frame}
\frametitle{Matrike}
\begin{itemize}
\item Dvodimenzionalni vektorji.
\item Vsebujejo podatke istega tipa (npr. samo numerične, ali samo stringe).

\texttt{(x$<$-matrix(1:12,nrow=3,byrow=T))}
$
\begin{array}{ccccc}
~ & [,1]& [,2]& [,3]& [,4]\cr
[1,]& 1& 2 &3 &4\cr
[2, ]& 5& 6& 7& 8\cr
[3, ]& 9& 10& 11& 12
\end{array}
$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike}
\begin{itemize}
\item Argumenti funkcije \textbf{matrix}

\texttt{matrix(data = NA, nrow = 1, ncol = 1, byrow =
	FALSE, dimnames = NULL)}
\begin{itemize}
\item \textbf{data}: vektor podatkov
\item \textbf{nrow}: število vrstic 
\item \textbf{ncol} - število stolpcev
\item \textbf{byrow=FALSE} (matrika se "polni" po stolpcih),
\textbf{byrow=TRUE} (matrika se "polni" po vrsticah)
\item \textbf{dimnames} - lista imen vrstic in stolpcev
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - koristne funkcije}
\begin{itemize}
\item \textbf{rownames}: določanje naziva vrstic
\item \textbf{colnames}: določanje naziva stolpcev

\texttt{rownames(x)$<$-LETTERS[1:3]}

\texttt{colnames(x)$<$-month.abb[1:4]}

\texttt{x}

$
\begin{array}{ccccc}
~ & Jan& Feb& Mar&Apr\cr
A& 1& 2 &3 &4\cr
B& 5& 6& 7& 8\cr
C& 9& 10& 11& 12
\end{array}
$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - koristne funkcije}
\begin{itemize}
\item \textbf{t}: funkcija transpozicije, daje transponirano
matriko

\texttt{t(x)}

$
\begin{array}{cccc}
~&A& B& C\cr
Jan& 1& 5& 9\cr
Feb& 2& 6& 10\cr
Mar& 3& 7& 11\cr
Apr& 4& 8& 12
\end{array}$
\item \textbf{diag}: daje diagonalo matrike

\texttt{diag(x)}

[1] 1 6 11
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - koristne funkcije}
\begin{itemize}
\item \textbf{det}: funkcija za računanje determinante kvadratne matrike

\texttt{(y$<$-matrix(rep(1:6,c(3,4,2,1,4,2)),ncol=4))}

$\begin{array}{ccccc}
&	[,1] &[, 2]& [, 3]& [, 4]\cr
[1, ]& 1& 2& 3 &5\cr
[2, ]& 1& 2& 4& 5\cr
[3, ]& 1& 2& 5& 6\cr
[4, ]& 2& 3& 5& 6
\end{array}$



\texttt{det(y)}

[1] -1
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - koristne funkcije}
\begin{itemize}
\item \textbf{solve}: funkcija za računanje inverzne matrike dane kvadratne matrike
(alternativa: funkcija \textbf{inverse} iz paketa \emph{matrixcalc})

\texttt{solve(y)}   \#inverse(y)

$\begin{array}{crrrr}
&[,1]& [, 2]& [, 3]& [, 4]\cr
[1, ]& 1& -7& 3& 2\cr
[2, ]& -1& 7& -4& -1\cr
[3, ]& -1& 1& 0& 0\cr
[4, ]& 1& -2& 1& 0
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - koristne funkcije}
\begin{itemize}
\item Množenje matrik:

\texttt{B$<$-matrix(c(-2,1,0,3),ncol=2)}

\texttt{C$<$-matrix(c(2,-3,1,4),ncol=2)}

\texttt{B\%*\%C}

$\begin{array}{ccc}
&[, 1]& [, 2]\cr
[1, ]&-4& -2\cr
[2, ]& -7& 13
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - reševanje sistema linearnih enačb}
\begin{itemize}
\item \textbf{solve} funkcija za reševanje sistema
 linearnih enačb $Ax = b$, $A$
je kvadratna matrika.
\begin{align*}
&x_1 + x_3 = 0\\
&x_1 + 3x_2 = 1\\
&2x_1 - 2x_2 - x_3 = -1
\end{align*}
\texttt{A$<$-matrix(c(-1,1,2,0,3,-2,1,0,-1),ncol=3)}

\texttt{b$<$-c(0,1,-1)}

\texttt{solve(a=A,b)}

[1] -0.2 0.4 -0.2
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike - spajanje vektorjev}
\begin{itemize}
\item \textbf{rbind} - spaja vektorje po vrsticah:

\texttt{rbind(A=1:4,B=5:8,C=9:12)}

$\begin{array}{ccccc}
&[, 1]& [, 2]& [, 3]& [, 4]\cr
A& 1& 2& 3& 4\cr
B& 5& 6& 7& 8\cr
C& 9& 10& 11& 12
\end{array}$

\item \textbf{cbind} - spaja vektorje po stolpcih:

\texttt{cbind(A=1:4,B=5:8,C=9:12)}

$\begin{array}{cccc}
&A& B& C\cr
[1, ]& 1& 5& 9\cr
[2, ]& 2& 6& 10\cr
[3, ]& 3& 7& 11\cr
[4, ]& 4& 8& 12
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike -izbira elementov}
\begin{itemize}
\item Izbira elementa matrike:

\texttt{x[1,2]}   \quad     \# 1.vrstica, 2. stolpec

[1] 2
\item Izbira vrstice matrike:

\texttt{x[2,]}

$\begin{array}{cccc}
Jan& Feb& Mar& Apr\cr
5& 6& 7& 8
\end{array}$
\item Izbira stolpca matrike:

\texttt{x[,3]}

$\begin{array}{ccc}
A& B& C\cr
3& 7& 11
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike -funkcija apply}
\begin{itemize}
\item Funkcija \textbf{apply} omogoča uporabo neke funkcije
na vrsticah ali stolpcih matrike.
\item  Primer: Generiramo matriko, ki vsebuje 12
psevdoslučajnih števil iz normalne N(0, 1) porazdelitve.

\texttt{(m$<$-matrix(round(rnorm(12),3),4))}

$\begin{array}{cccc}
&[, 1] &[, 2]& [, 3]\cr
[1, ]& -1.619& -0.505& 0.073\cr
[2, ]& 0.283& -0.932& 1.276\cr
[3, ]& -1.276& 0.005& 0.614\cr
[4, ]& -0.089& -1.795& -1.120
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Matrike -funkcija apply}
\begin{itemize}
\item Računanje minimuma vsake vrstice matrike:

\texttt{apply(m,1,min)}



[1] -1.619~ -0.932~ -1.276~ -1.795

\item Računanje minimuma vsakega stolpca matrike:

\texttt{apply(m,2, min)}



[1] -1.619~ -1.795~ -1.120
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Večdim. vektorji}
\begin{frame}
\frametitle{Večdimenzionalni vektorji}
\begin{itemize}
\item Funkcija \textbf{array}: formira večdimenzionalni vektor (matriko).

\texttt{array(data = NA, dim = length(data), dimnames = NULL)}
\item Primer: dve $3\times 4$ matriki 

\texttt{(a $<$- array(1:24, c(3, 4, 2)))}

,~~ ,~ 1

$\begin{array}{ccccc}
&[, 1] &[, 2] &[, 3] &[, 4]\cr
[1, ]& 1& 4& 7& 10\cr
[2, ]& 2& 5& 8& 11\cr
[3, ]& 3& 6& 9& 12
\end{array}$

,~~ ,~2

$\begin{array}{ccccc}
&[, 1]& [, 2] &[, 3]& [, 4]\cr
[1, ] &13& 16& 19& 22\cr
[2, ]& 14& 17& 20 &23\cr
[3, ]& 15& 18& 21& 24
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Večdimenzionalni vektorji}
\begin{itemize}
\item Izbira elementa druge matrike, ki je v prvi vrstici in drugem stolpcu:
		
\texttt{a[1,2,2]}
		
[1] 16
\item Uporaba funkcije \textbf{apply} - primer  računanja vsote vrstic obeh matrik
(vsota prvih vrstic, vsota drugih vrstic, vsota tretjih vrstic):

\texttt{apply(a, 1, sum)}

[1]  92 100 108
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Faktorji}
\begin{frame}
\frametitle{Faktorji}
\begin{itemize}
\item Slučajne spremenljivke lahko razdelimo na numerične 
(ang. \emph{numerical}) in kategorične (ang. \emph{categorical}).
\item Numerične (kvantitativne) spremenljivke 
imajo numerične vrednosti (višina, masa, število otrok v družini, itn.).
\item Vrednosti kategorične (kvalitativne) spremenljivke 
opisujejo neko kvaliteto ali značilnost in spadajo v 
neko od določenih kategorij (spol, barva las, stopnja izobraževanja, itn.).
\item Za vnos vrednosti kategoričnih spremenljivk v 
bazo podatkov se običajno uporablja neka numerična 
koda, tj. vsaka od kategorij se kodira.
\item V R-u se kategorični podatki definirajo kot faktorji,
kjer vsaka kategorija predstavlja nivo (ang. \emph{level}) 
faktorja. 
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Faktorji}
\begin{itemize}
\item Primer: X - spol

1 = "moški" 

2 = "ženski"

Imamo vzorec 7 moških in 8 žensk.

\texttt{spol$<$-rep(1:2,c(7,8))}

\texttt{fspol$<$-factor(spol,levels=1:2)}

\texttt{levels(fspol)$<$-c("moski", "zenski")}

\texttt{fspol}

[1] moski moski moski moski moski moski moski zenski

[9] zenski zenski zenski zenski zenski zenski zenski

Levels: moski zenski
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Faktorji}
\begin{itemize}
\item Kategorične spremenljivke lahko razdelimo na 
nominalne in ordinalne.
\item Pri nominalnih spremenljivk so kode poljubne in 
ne obstaja urejeni vrstni red med katagorijami (spol, barva las, itn.) 
\item Pri ordinalnih spremenljivkah obstaja urejeni vrstni red 
(rangiranje) med kategorijami, ampak razlika med vsa\-kima dvema 
kategorijama ni ista (intentenziteta bolečin, stopnja izobra\-ženosti).
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Faktorji}
\begin{itemize}
\item Primer ordinalne kategorične spremenljivke: 
X - intenziteta bolečin. Kategorije in kodiranje:

1 = "ni"

2 = "blage"

3 = "srednje"

4 = "močne"

Merjena je intenziteta bolečin 9 bolnikov.
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Faktorji}

\texttt{bol$<$-c(1,4,4,3,2,1,2,3,3)}

\texttt{fbol$<$-factor(bol,levels=1:4,ordered=TRUE)}

\texttt{levels(fbol)<-c("ni","blage","srednje","mocne")}

\texttt{fbol}

[1] ni~ mocne~ mocne~ srednje~ blage~ ni~ blage~ srednje~ srednje

Levels: ni $<$ blage $<$ srednje $<$ mocne
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Liste}
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Uporabljajo se za kombiniranje več različnih objektov 
v en večji kompleksen objekt. 
\item Primer: X - predmenstrualni energijski vnos in Y -
postmenstrualni energijski vnos (v kJ) $11$ žensk.

\texttt{vnos.pred$<$-c(5260, 5470, 5640, 6180, 6390,
6515,6805, 7515,7515, 8230, 8770)}

\texttt{vnos.post$<$-c(3910, 4220, 3885, 5160, 5645,
4680, 5265, 5975,6790, 6900, 7335)}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Formiranje liste, ki vsebuje dve  komponenti: vektorja \emph{vnos.pred} in
\emph{vnos.post}:

\texttt{(lista$<$-list(pred=vnos.pred,post=vnos.post))}

\vspace{0.3cm}
\$pred

[1] ~~5260~ 5470~ 5640~ 6180~ 6390~ 6515~ 6805~ 7515~ 7515

[10] 8230 8770

\$post

[1] ~~3910~ 4220~ 3885~ 5160~ 5645~ 4680~ 5265~ 5975~ 6790

[10] 6900 7335
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Imenovane komponente liste se lahko izberejo z
uporabo \$ notacije:

\texttt{lista\$pred}

[1] ~~5260~ 5470~ 5640~ 6180~ 6390~ 6515~ 6805~ 7515~ 7515

[10] 8230~ 8770

\item Drugi način je z uporabo \emph{[[številka komponente]]} (nanaša se tako na imenovane kot tudi na neimenovane
komponente - npr. lista je formirana na naslednji način:

\texttt{lista$<$-list(vnos.pred, vnos.post)}

\texttt{lista[[1]]}

[1] ~~5260~ 5470~ 5640~ 6180~ 6390~ 6515~ 6805~ 7515~ 7515

[10] 8230~ 8770
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Imena komponent liste (in drugih objektov) se lahko
dobijo ali spremenijo s pomočjo funkcije \textbf{names}:

\texttt{names(lista)}

[1] "pred" "post"


\texttt{(names(lista)$<$-c("energ.pred","energ.post"))}

[1] "energ.pred" "energ.post"

\item Funkcija \textbf{str} daje kompakten prikaz strukture objekta:

\texttt{str(lista)}

List of 2

\$ energ.pred : num [1:11] 5260~ 5470~ 5640~ 6180~ 6390 ...

\$ energ.post:  ~~num [1:11] 3910~ 4220~ 3885~ 5160~ 5645 ...
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Vrednost komponente liste se dobi z uporabo operatorja []. Npr. izberimo predmenstrualni energijski vnos 8. ženske:

\texttt{lista\$energ.post[8]}

[1] 5975

\item Funkcija \texttt{lapply} omogoča uporabo določene funkcije na
komponentah liste. Rezultat
vrne v obliki liste (\emph{l -list}).
\item Primer računanja maksimuma komponent liste:

\texttt{lapply(lista,max)}

\$energ.pred

[1] 8770
\vspace{0.2cm}

\$energ.post

[1] 7335
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Primer: računanje povprečne vrednosti komponent liste:

\texttt{lapply(lista,mean)}

\$energ.pred

[1] 6753.636

\$energ.post

[1] 5433.182

\item Funkcija \textbf{sapply} je različica funkcije \textbf{lapply},
ki daje poenostav\-ljeni rezultat v obliki vektorja ali matrike (\emph{s-simplify}).
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Liste}
\begin{itemize}
\item Primer: računanje maksimuma in povprečne vrednosti komponent
liste s pomočjo funkcije \textbf{sapply}:

\texttt{sapply(lista,max)}

$\begin{array}{cc}
\mbox{energ.pred}&\mbox{energ.post}\\
8770& 7335
\end{array}$

\vspace{0.5cm}
\texttt{sapply(lista,mean)}

$\begin{array}{cc}
\mbox{energ.pred}&\mbox{energ.post}\\
6753.636& 5433.182
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\scshape Baze podatkov}
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Baza podatkov predstavlja matriko podatkov - tabelo v kateri vrstica označuje meritev (podatke enega objekta), stolpec pa
vrednosti spremenljivke. Hkrati lahko vsebuje numerične in kategorične podatke.
\item Primer: kreiranje baze podatkov iz že obstoječih vektorjev. S pomočjo funkcije
\textbf{head} lahko vidimo prve vrstice baze.

\texttt{vnos$<$-data.frame(vnos.pred, vnos.post)}

\texttt{head(vnos)} 

$\begin{array}{ccc}
&vnos.pred& vnos.post\cr
1& 5260& 3910\cr
2& 5470& 4220\cr
3& 5640& 3885\cr
4& 6180& 5160\cr
5& 6390& 5645\cr
6& 6515& 4680
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Izbira elementa baze podatkov: zanima nas 
predmenstrualni energijski vnos 7. ženske (7. vrstica, 
1. stolpec)
		
\texttt{vnos[7, 1]}

[1] 6805
		
\item Izbira vseh vrednosti neke osebe: zanima nas
predmenstrualni in postmenstrualni energijski vnos druge ženske

\texttt{vnos[2, ]}

$\begin{array}{ccc}
&vnos.pred& vnos.post\cr
2& 5470& 4220
\end{array}$
\item Izbira vrednosti slučajne spremenljivke (stolpca):
	
\texttt{vnos[, 2]} \#alternativa: vnos[, "vnos.post"]

[1] ~~3910~ 4220~ 3885~ 5160~ 5645~ 4680~ 5265~ 5975~ 6790

[10] 6900~ 7335
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Baze podatkov v osnovnem paketu \emph{datasets}:
\texttt{help(datasets)}
\item Prvih 5 vrstic baze podatkov \emph{mtcars} :

\texttt{mtcars[1:5, ]}
\begin{wide}
\scriptsize{
$\begin{array}{lccccccccccc}
&mpg&cyl& disp& hp& drat& wt& qsec& vs& am& gear& carb\\
Mazda RX4& 21.0& 6& 160& 110& 3.90& 2.620& 16.46& 0& 1& 4& 4\\
Mazda RX4 Wag& 21.0& 6& 160& 110& 3.90& 2.875& 17.02& 0& 1& 4& 4\\
Datsun 710& 22.8& 4& 108& 93& 3.85& 2.320& 18.61& 1& 1& 4& 1\\
Hornet 4 Drive& 21.4& 6& 258& 110& 3.08& 3.215& 19.44& 1& 0& 3& 1\\
Hornet Sportabout& 18.7& 8& 360& 175& 3.15& 3.440& 17.02& 0& 0& 3& 2
\end{array}$}
\end{wide}

\item Kot pri listah se stolpcu baze podatkov pristopa z uporabo
\$ notacije:

\texttt{mtcars\$mpg} 

\item Nazivi spremenljivk:

\texttt{names(mtcars)}

[1]"mpg"~ "cyl"~ "disp"~ "hp"~ "drat"~ "wt"~ "qsec"~ "vs" 

[9] "am" ~ "gear"~ "carb"
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Struktura baze podatkov \emph{mtcars} :

\texttt{str(mtcars)}

'data.frame': 32 obs. of 11 variables:

\$ mpg : num 21 21 22.8 21.4 18.7 18.1 14.3 24.4 22.8 19.2 ...

\$ cyl : num 6 6 4 6 8 6 8 4 4 6 ...

\$ disp: num 160 160 108 258 360 ...

\$ hp : num 110 110 93 110 175 105 245 62 95 123 ...

\$ drat: num 3.9 3.9 3.85 3.08 3.15 2.76 3.21 3.69 3.92 3.92 ...

\$ wt : num 2.62 2.88 2.32 3.21 3.44 ...

\$ qsec: num 16.5 17 18.6 19.4 17 ...

\$ vs : num 0 0 1 1 0 1 0 1 1 1 ...

\$ am : num 1 1 1 0 0 0 0 0 0 0 ...

\$ gear: num 4 4 4 3 3 3 3 4 4 4 ...

\$ carb: num 4 4 1 1 2 1 4 2 2 4 ...

\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Modeli avtomobilov predstavljajo nazive vrstic baze \emph{mtcars}:

\texttt{(rownames(mtcars))}
\item Spremenljivki  \emph{vs} (vrsta motorja - V (ang. \emph{V engine}) ali vrstni (ang. \emph{straight engine})) 
in \emph{am} (vrsta menjalnika - 
avtomatski ali ročni) sta kategorični, zato ju je
potrebno definirati kot faktorja:

\texttt{vs$<$-factor(mtcars\$vs,labels=c("V", "S"))}

\texttt{am$<$-factor(mtcars\$am, labels=c("automatic","manual"))}

\item Nova baza podatkov  \emph{mtcars2}:

\texttt{mtcars2$<$-data.frame(mtcars[,-(8:9)], vs, am)}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Funkcija \textbf{subset} se uporablja za izbiro dela baze
podatkov.
\item Funkcija \textbf{transform} se uporablja za transformacijo vrednosti
spremenljivk iz baze podatkov.
\item Primer: Dana je baza podatkov \emph{thuesen} v paketu \emph{ISwR}, 
ki vsebuje vrednosti dveh numeričnih slučajnih spremenljivk: \emph{blood.glucose} 
(sladkor v krvi, v mmol/l) in \emph{short.velocity} (hitrost krčenja srčnega prekata, v \%/s), merjenih na vzorcu 24 bolnikov z diabetesom tipa 1.
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Primer baze \emph{thuesen}: Izbiramo bolnike,
ki imajo sladkor v krvi pod 7 mmol/l:

\texttt{library(ISwR)}

\texttt{(thue2<-subset(thuesen, blood.glucose<7))}

$\begin{array}{ccc}
&blood.glucose &short.velocity\cr
6& 5.3& 1.49\cr
11&6.7&1.25\cr
12&5.2&1.19\cr
15&6.7&1.52\cr
17&4.2&1.12\cr
22&4.9&1.03
\end{array}$

\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Izbiramo določene stolpce baze podatkov, tako, da je zadovoljen neki pogoj.
\item Primer: izberimo hitrost krčenja srčnega prekata bolnikov, ki imajo sladkor v krvi pod 7 mmol/l.

\small{
\texttt{(sh.vel$<$-subset(thuesen,subset=blood.glucose<7,
		select=short.velocity))}

$\begin{array}{cc}	
&short.velocity\cr
6& 1.49\cr
11& 1.25\cr
12& 1.19\cr
15& 1.52\cr
17& 1.12\cr
22& 1.03\cr
\end{array}$}
\item Argument \emph{subset} je logični izraz, s katerim definiramo pogoj za izbiro podatkov.
\item Stolpec baze izbiramo z argumentom \emph{select}.
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Baze podatkov}
\begin{itemize}
\item Formiramo novo bazo podatkov \emph{thue3}, ki vsebuje, razen
vstolpcev \emph{blood.glucose} in \emph{short.velocity}, še en stolpec
\emph{log.gluc} s transformiranimi vrednostmi sladkorja v krvi
(ln(sladkor v krvi)).

\texttt{(thue3$<$-transform(thuesen, log.gluc=round(log(blood.glucose),3)))}

$\begin{array}{cccc}
&blood.glucose& short.velocity& log.gluc\cr
1 &15.3& 1.76& 2.728\cr
2 &10.8& 1.34& 2.380\cr
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\cr
23& 8.8& 1.12& 2.175\cr
24& 9.5& 1.70& 2.251
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Grupirani podatki}
\begin{itemize}
\item Grupirani podatki (ang. \emph{grouped data}) se običajno hranijo
v bazi podatkov na naslednji način: v enem stolpcu imamo numerični vektor 
(vrednosti num. slučajne spre\-men\-ljivke), in v drugem 
stolpcu faktor, ki nam kaže kateri numerični podatki so iz katere skupine.
\item Primer: Poglejmo bazo podatkov energijske potrošnje (v MJ) suhih in 
debelih žensk (baza podatkov \emph{energy} iz paketa \emph{ISwR})

\texttt{head(energy)}

$\begin{array}{ccc}
&expend& stature\cr
1 &9.21& obese\cr
2& 7.53& lean\cr
3& 7.48& lean\cr
4& 8.08& lean\cr
5& 8.09& lean\cr
6& 10.15& lean
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Grupirani podatki}
\begin{itemize}
\item Primer: Želimo izbrati energijsko potrošnjo suhih 
žensk (vektor  \emph{exp.lean}) in energijsko potrošnjo 
debelih žensk (vektor \emph{exp.obese}).

\small{
\texttt{exp.lean$<$-energy\$expend[energy\$stature=="lean"]}

\texttt{exp.obese$<$-energy\$expend[energy\$stature=="obese"])}}
	
\item Alternativno, uporabimo funkcijo \textbf{split}, ki generira
listo vektorjev na osnovi grupiranja:

\texttt{(l$<$-split(energy\$expend,energy\$stature))}

\small{
\$lean

[1] ~~7.53~ 7.48~ 8.08~ 8.09~ 10.15~ 8.40~ 10.88~ 6.13~ 7.90~ 7.05~ 7.48
		
[11] 7.48~ 7.58~ 8.11

\$obese

[1] 9.21~ 11.51~ 12.79~ 11.85~ 9.97~ 8.79~ 9.69~ 9.68~ 9.19}
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Grupirani podatki}
\begin{itemize}
\item Funkcija \emph{tapply} kreira tabele (ang. \emph{t-tables}) iz vrednosti
funkcije na skupinah (prvi argument funkcije je numerični vektor, drugi argument pa
je faktor). 
\item Primer: Računanje vzorčnega povprečja energijske potrošnje
suhih in debelih žensk: 

\texttt{tapply(energy\$expend, energy\$stature, mean)}

$\begin{array}{cc}
lean& obese\cr
8.066154& 10.297778
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Primeri}
\begin{itemize}
\item Primer: Poglejmo bazo podatkov \emph{warpbreaks}, ki
vsebuje 54 meritev: število raztrganih niti (ang. \emph{breaks}) 
dveh vrst volne (ang. \emph{wool - A, B}) v odvisnosti
od napetosti volnenih niti (ang. \emph{tension - L, M, H}) tekom tkanja.
\item  \emph{breaks} je numerična slučajna spremenljivka, 
\emph{wool} in \emph{tension} pa kategorični spremenljivki, pri čemer je
\emph{wool} nominalna in \emph{tension} ordinalna spremenljivka.

\texttt{tapply(warpbreaks\$breaks,warpbreaks[,-1],sum)}

$\begin{array}{cccc}
&tension&&\cr
wool& L& M& H\cr
A& 401& 216 &221\cr
B& 254& 259 &169
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Primeri}
\begin{itemize}
\item Primer: S pomočjo funkcije \textbf{lapply} izračunajmo vzorčni povprečji sladkorja v krvi \emph{blood.glucose} in hitrosti krčenja srčnega prekata
\emph{short.velocity} (baza podatkov \emph{thuesen}).

\texttt{lapply(thuesen, mean, na.rm=T)}

\$blood.glucose

[1] 10.3

\$short.velocity

[1] 1.325652
\item Funkcija \textbf{lapply} se uporablja na stolpcih
baze podatkov in daje rezultat v obliki liste.
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Primeri}
\begin{itemize}
\item Primer: S pomočjo 
funkcije \textbf{sapply} izračunajmo vzorčni povprečji sladkorja v krvi
\emph{blood.glucose} in hitrosti krčenja srčnega prekata
\emph{short.velocity} (baza podatkov \emph{thuesen}).

\texttt{sapply(thuesen, mean, na.rm=T)}

$\begin{array}{cc}
blood.glucose& short.velocity\cr
10.300000& 1.325652
\end{array}$
\item Funkcija \textbf{sapply} prav tako omogoča uporabo
željene funkcije na stolpcih baze podatkov, vendar daje poenostavljen
rezultat v obliki vektorja ali matrike. 
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Primeri}
\begin{itemize}
\item Primer: Računanje vzorčnih povprečij, minimalnih in maksimalnih vrednosti
stolpcev baze podatkov \emph{thuesen} s pomočjo funkcije \textbf{apply} :

\texttt{apply(thuesen, 2, mean, na.rm=T)}

$\begin{array}{cc}
blood.glucose& short.velocity\cr
10.300000& 1.325652
\end{array}$
\vspace{0.3cm}

\texttt{apply(thuesen, 2, min, na.rm=T)}

$\begin{array}{cc}
blood.glucose& short.velocity\cr
4.20& 1.03
\end{array}$
\vspace{0.3cm}

\texttt{apply(thuesen, 2, max, na.rm=T)}

$\begin{array}{cc}
blood.glucose& short.velocity\cr
19.50 &1.95
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Primeri}
\begin{itemize}
\item Primer: Želimo formirati novo, sortirano bazo
podatkov  \emph{thue4}, kjer bodo meritve sortirane
glede na višino sladkorja v krvi (v naraščajočem vrstnem redu).
\item Uporabili bomo funkcijo \textbf{order(x)}, ki permutira indekse elementov vektorja \emph{x}, na osnovi katerih se sortirajo vrednosti vektorja ali baze podatkov.

\texttt{(o$<$-order(thuesen\$blood.glucose))}

[1] ~~17~ 22~ 12~ 6~ 11~ 15~ 5~ 9~ 3~ 16~ 23~ 7~ 24~ 18~ 2~ 8~ 10~ 19

[20] 21~ 14~ 1~ 20~ 13~ 4

\texttt{(thuesen\$blood.glucose[o])}


[1] ~~4.2~ 4.9~5.2~ 5.3~ 6.7~ 6.7~ 7.2~ 7.5~ 8.1~ 8.6~ 8.8~ 9.3~ 9.5

[14] 10.3~ 10.8~ 11.1~ 12.2~ 12.5~ 13.3~ 15.1~ 15.3~ 16.1~ 19.0~ 19.5
\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Primeri}
\begin{itemize}
\item Primer: Sortiramo bazo podatkov \emph{thuesen} v odvisnosti
od višine sladkorja v krvi:

\texttt{thue4$<$-thuesen[o,]}

\texttt{head(thue4)}

$\begin{array}{ccc}
&blood.glucose& short.velocity\cr
17   &        4.2   &        1.12\cr
22    &       4.9   &        1.03\cr
12    &       5.2    &       1.19\cr
6     &       5.3     &      1.49\cr
11    &       6.7     &      1.25\cr
15    &       6.7     &      1.52
\end{array}$

\end{itemize}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Branje in shranjevanje podatkov}
\begin{itemize}
\item Za branje podatkov, shranjenih v txt dokumentu, lahko uporabimo
funkcijo \textbf{read.table}.
\item Za branje podatkov, shranjenih kot csv dokument, lahko uporabimo
funkcijo \textbf{read.csv}. 

\texttt{read.csv("C:$\backslash\backslash$pot$\backslash\backslash$dokument.csv",header=TRUE)}

\item Za shranjevanje podatkov v txt dokument lahko uporabimo
funkcijo \textbf{write.table}.
\item Za shranjevanje podatkov \emph{baza} v csv dokument lahko uporabimo
funkcijo \textbf{write.csv}.

\texttt{write.csv(baza,"C:$\backslash\backslash$pot$\backslash\backslash$dokument.csv",\\ rownames=FALSE)}
\end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\begin{figure}
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{slike/ccxlarge}
\hfill
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{slike/byxlarge}
\hfill
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{slike/nc-euxlarge}
\hfill
\includegraphics[width=0.15\textwidth]{slike/ndxlarge}
\end{figure}
Kristina Veljković, 2020
\vspace{0.5cm}

To delo je licencirano pod licenco Creative Commons Priznanje
avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 4.0 Mednarodna. Kopija licence
se nahaja na sledeči povezavi:
\small{
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/}}
\end{frame} 

\end{document}
